全球低息環境，企業債券回報高但前景好唔好

新冠肺炎疫情重挫各地，全球幾乎陷入停工停產嘅經濟停頓狀態，觸發孖屐憂慮企業債務會唔會出現爆煲。好似早排內房債息抽升，孖屐都擔心好似恆大（０３３３３）呢類高負債嘅內房股財務情況。不過近排又有報道指，神州有富豪逆市狂掃恆大嘅債券，折算息率達到１８厘！喺依家低息嘅環境之下，投資呢類高息嘅企業債又好唔好呢？

美國債息接近新低，企業債息吸引

企業債券係由一啲企業為籌集資金而發行嘅債券，相對國家或政府發行嘅債券，賴債風險相對高，但風險與回報亦成正比。早排全球冧市，避險資金湧入債市，花旗國十年期國債依家都未升返上１厘樓上水平，暫報０﹒７０４厘；三十年期嘅息率目前喺１﹒３厘嘅水平。除咗國債之外，央行發行嘅票據都係另一種比較穩定嘅定息產品，特點係較短期，旨在收緊銀行貸款銀根，而上星期央媽喺香江發行嘅半年期百億票據，中標利率為２﹒１９厘，但呢類債券主要由銀行機構或基金等認購。

企業債嘅利率就相對吸引，一般投資者都可以買入。好似一款蘋果公司２０２７年６月到期嘅債券，每半年派息一次，年息有３厘；投資評級喺穆迪嘅Ａａ１級，屬於高素質嘅債券，所以風險較低，入場費最低只需要２０００美金。另外，內房佬嘅債券息率都幾高，不過佢地發行嘅優先票據（係企業債嘅一種，對比次級票據有較高嘅債還優次）一般向機構發行。以恆大今年１月發行嘅２０億美金於２０２２年到期嘅優先票據為例，年息達１１﹒５厘。

非投資級別企業風險高，債價波動

講到呢度可能大家都會問，依家全球經濟陷入衰退風險增加，買企業債穩唔穩陣架？據機構Ｄｅａｌｏｇｉｃ嘅數據顯示，今年３月至今，企業發行「投資級別」嘅公司債總金額達到２４４０億美金，創下舊年９月以來單月最高紀錄，而且平均息率都由２﹒２６厘抽升至３﹒９厘。當中就連股神巴菲特旗下巴郡亦要喺３月兩度發債。咁樣抽水法，一啲評級較低嘅企業債就更難有孖屐，所以過去近一個月，歐美都無發行呢類評級低高收益嘅債。一旦企業無能力發債，就要面對債務爆煲危機。

投資級同非投資級債券嘅分別，在於佢地所獲嘅信用評級，以評級機構穆迪嘅標準來睇，由Ａａａ至Ｂａａ３級別為投資級，而Ｂａ至Ｃ級就算係非投資級，有較高嘅違約風險。日前穆迪就將６﹒６萬億美金嘅花旗國非金融企業債務評級展望由穩定降為負面，又將六間神州區域性錢莊嘅評級展望由穩定下調為負面。花旗國聯儲局經濟師仲話，全國失業率或升至三成二，喺疫情對經濟嘅影響仲未明朗之下，穩陣起見都係買啲超大型機構發行嘅投資級別債券好啲，雖然息率只有３、４厘，但勝在回報同前景都穩定！

二手買賣，部分入場門檻廿萬美金

最後都講埋點樣買賣債券。除咗可經由企業公開發售時按指定認購價買入，缸友亦可以喺二手孖屐買入。如果債券已經喺交易所上市，就同平時買賣股票一樣咁操作，如果無上市就可以透過錢莊或者經紀行喺二手孖屐買，債價會按需求而有變動。除咗長揸收息之外，亦可以中途落車賺差價。另外，唔少企業債嘅入場門檻都比較高，例如需要２０萬美金，所以缸友亦可考慮小注投資一啲債券基金。

古臣